***למקם:

חלילית אירית מ־\L{Paddy Moloney}, חליל אירי מ־\L{Matt Molloy} (שניהם מלהקת ה־\L{Chiftains}), וחליל צד מ־\L{Ian Anderson} מלהקת \L{Jethro Tull}


\hesection{הקדמה}

זה ספר המוזיקה הרביעי שאני מוציא. כמו שלושת הקודמים, גם זה נוצר מתוך צורך: שיהיה תיווי נגיש עבור הילדים שלי לנגן בכלים שיש לנו בבית. הראשון היה עבור אוקוללה (כלי מיתר עם ארבעה מיתרים), השני עבור אוקרינה (כלי נשיפה עם ארבעה או שישה חורים), והשלישי עבור מלודיקה (כלי מקלדת שמופעל באמצעות נשיפה). המשותף לשלושת הכלים האלה שהם מתאימים בגודל לילדים וקלים מאוד לנגינה מהצד הטכני של הפקת הצליל.

כשבתי אילאיל התחילה להתעניין בחלילית האירית שיש לנו בבית, היה ברור מה לעשות: לכתוב לה ספר עם מנגינות שמותאמות לכלי. כמו בספרים עבור אוקרינה ומלודיקה, השתמשתי במאגר המנגינות של הספר עבור האוקוללה, בהתאמה למגבלות של הכלי. את המנגינות בחרתי לפי קריטריון אישי ופשוט: מנגינות ושירים שאני ו/או הילדים שלי אוהבים. החלוקה לקטגוריות השונות כללית מאוד, ונועדה רק להוות עזר להתמצאות ולא סיווג שיטתי.


\hesection{קריאת תווים}

בניגוד לספרים האחרים, הספר הזה כתוב בתווים רגילים. לא כאן המקום ללמד קריאת תווים מאפס. חיפשתי, שאלתי, ולא מצאתי ברשת מקור תמציתי, ברור, מקיף, חופשי ובעברית ללימוד קריאת תווים. מה כן מצאתי:
\begin{itemize}
	\item בפורמט של וידאו יש את:
		\begin{itemize}
			\item המבוא של עמי לוז, שמלמד את הבסיס בצורה מובנית: \url{https://youtu.be/v5bFbD54S2g}
			\item הסרטונים של לילי פרץ, שמכוונת לילדים קטנים: \url{https://www.tikita.co.il/לימוד-פסנתר-ולימוד-אורגן.html}
			\item הסדרה „תיאוריה של המוסיקה להדיוט” של ערן סולומון, שגם מעמיקה לנושאים מתקדמים יותר: \url{https://www.youtube.com/playlist?list=PLoCmQXNjU4rtr1RhNO33JdQImP2U1RiP4}
		\end{itemize}
	\item בפורמט כתוב יש ⚙
		\url{https://he.wikipedia.org/wiki/תאוריית_המוזיקה_-_מונחים}
\end{itemize}

אם אתם לא יודעים לקרוא תווים, אפשר לבקש ללמוד מחבר שכבר יודע או לקחת שיעור או שניים אצל מורה למוזיקה. 



\hesection{נגינה}

אז מה התכונות הרלוונטיות של החלילית האירית? היא כלי דיאטוני בבסיסו, עם מנעד של שתי אוקטבות (אם כי הצלילים הגבוהים דורשים אימון).\footnote{מה זה מה זה דיאטוני? נכון בפסנתר מדו עד דו הגבוה ממנו (אוקטבה) יש קלידים שחורים ולבנים, 13 בסך־הכל כולל הדו הגבוה? לנגן אותם לפי סדר זה סולם כרומטי. סולם דיאטוני בנוי על קבוצה חלקית שלהם, לדוגמה רק שמונת הלבנים (שמדו עד דו מהווים סולם דיאטוני מז׳ורי, דו מז׳ור).} בנגינה רגילה, חלילית אירית ברה (הסוג הנפוץ ביותר) יכולה לנגן רק את התווים רה, מי, פה\symbolglyph{♯}, סול, לה, סי, דו, ודו\symbolglyph{♯}; כדי לנגן מי\symbolglyph{♭}, לדוגמה, צריך לסגור את אחד החורים רק באופן חלקי. כתוצאה מזה, הסולמות המינוריים והמז׳וריים היחידים שטבעיים לנגינה בחלילית אירית הם רה מז׳ור (פה ודו עם \symbolglyph{♯}), מי מינור (פה עם \symbolglyph{♯}), סול מז׳ור (פה עם \symbolglyph{♯}) וסי מינור (פה ודו עם \symbolglyph{♯}).

***האצבעות נשארות במקום

***הסימונים בתוכן העניינים כאינדיקטורים לקושי. כדאי להתחיל במנגינות פשוטות ומוכרות


\hesection{קריאת תווים}

*** סולמות






\hesection{מידע נוסף ויצירת קשר}

\begin{wrapfigure}[4]{l}{1.5cm}
	\vspace{-\baselineskip}\includegraphics[width=1.5cm]{retejo.png}
\end{wrapfigure}
הכתובת של ה\hl{אתר} של הוצאת פושישית היא
\begin{center}
	\url{http://xpr.digitalwords.net}
\end{center}
בצד שמאל, קוד \Lat{QR} לקריאה מטלפונים חכמים. בדף של \hl{קליל אירי} באתר תוכלו למצוא:
\begin{compactitem}
	\item מידע נוסף ורקע, כולל קישורים לקריאה נוספת ולביצועים מוקלטים. אם יש לכם משהו להוסיף, כִּתבו אלי.
	\item קובץ \L{PDF}: לקריאה מהמחשב או להדפסה.
	\item קבצי שמע שבעזרתם תוכלו לשמוע את כל המנגינות כפי שהן מופיעות בספר. אמנם מדובר בביצוע לא אנושי אלא ממוחשב־אוטומטי (\L{MIDI}) אבל הוא נותן מושג כללי.
	\item קבצי המקור. כל הכלים שבהם נעשה שימוש ליצירת הספר הם כלים חופשיים, בקוד פתוח: המוזיקה מסודרת בעזרת \L{LilyPond}, הטקסט בעזרת \L{\XeLaTeX}, מסד־הנתונים הכולל את פרטי המנגינות והרקע שמור בעזרת \L{SQLite} וחילוץ הנתונים נעשה באמצעות סקריפטים שכתבתי ב־\L{Python}.
\end{compactitem}

באתר של פושישית תמצאו גם \hl{חוברות וספרים נוספים}, בנושאים שונים, ביניהם גם אחים ואחיות ל„קליל אירי”: ספרי מוזיקה לאוקוללה, אוקרינה ומלודיקה.

כל מה שעשיתי אני בספר הזה \hl{משוחרר לחופשי} לרשות הציבור \Lat{public domain~/ CC0}: אתם יכולים להעתיק, לשנות, להפיץ ולהשתמש בה כרצונכם; יהיה נחמד מצדכם אם תתנו קרדיט.

בכל עניין, אל תהססו \hl{לפנות אלי} בדואל (\LR{\url{ukulele}\symbolglyph{❀}\url{digitalwords.net}}) או בטלפון (\mbox{02-6419913}). אשמח לשמוע כל מה יש לכם להגיד על הספר, ולקבל הצעות, שיפורים ותיקונים, וכן בקשות למנגינות חדשות. מצאתם טעות? יש לכם מה להוסיף? פשוט נהנתם מהספר? ספרו… רוצים להקליט את עצמכם מנגנים ולשלוח אלי? אהיה מאושר עד קצה הקשת! \symbolglyph{☺}

%\vspace{\baselineskip}
~\hfill
\begin{minipage}{3cm}
	יודה רונן\\
	ירושלים 2017\\
\end{minipage}
